import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const psychiatria: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Bulimia najrzadziej współwystępuje z:",
    "answer": "osobowością anankastyczną.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Epizod depresji w przebiegu choroby afektywnej dwubiegunowej częściej niż w przebiegu zaburzeń depresyjnych nawracających charakteryzuje się:",
    "answer": "wszystkimi wymienionymi.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Psychoterapia może w różnym stopniu współuczestniczyć w leczeniu farmakologicznym następujących schorzeń:",
    "answer": "zaburzeń lękowych, depresji, zaburzeń osobowości, psychoz.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Sedacja, wzrost masy ciała, hipotonia to najistotniejsze objawy uboczne:",
    "answer": "kwetiapiny.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych leków nie jest stosowany w leczeniu przedwczesnego wytrysku?",
    "answer": "wszystkie powyższe są stosowane.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zespołów otępiennych:",
    "answer": "w otępieniu czołowo-skroniowym, w przeciwieństwie do choroby Alzheimera, typowe jest występowanie objawów neurologicznych.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najkrótszy spodziewany okres przeżycia od rozpoznania dotyczy pacjentów cierpiących na:",
    "answer": "otępienie czołowo-skroniowe.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kryterium czasowe rozpoznania insomnii to utrzymywanie się objawów powyżej:",
    "answer": "jednego miesiąca.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mężczyzna lat 23 relacjonuje, że od kilkunastu tygodni „słyszy w głowie głos, który komentuje to, co mężczyzna robi i każe mu popełnić samobójstwo.” Objaw ten jest najbardziej charakterystyczny dla zespołu:",
    "answer": "paranoidalnego.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do głównych objawów depresji atypowej należą:",
    "answer": "reaktywność nastroju, wzmożone łaknienie.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół ratownictwa medycznego został wezwany do pacjentki lat 16 z powodu zasłabnięcia. W badaniu stwierdzono: tętno 45/min., RR 90/50 mmHg, w Ekg - komorowe zaburzenia rytmu, Na 135 mmol/l, K 3 mmol/l; wzrost 165 cm, waga 35 kg. Zespół ratownictwa powinien:",
    "answer": "przetransportować pacjentkę do szpitalnego oddziału ratunkowego.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół ratownictwa medycznego został wezwany do pacjentki lat 71 z powodu zasłabnięcia. W badaniu stwierdzono: tętno 85/min., HR 100/60 mmHg, w Ekg - w normie, sód: 130 mmol/l, potas: 3 mmol/l, wzrost 165 cm, waga 65 kg. Zaburzona orientacja allopsychiczna, prawidłowa autopsychiczna, halucynuje słuchowo, podatna na sugestię. Zespół ratownictwa powinien:",
    "answer": "przetransportować pacjentkę do szpitalnego oddziału ratunkowego.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Osobowość to:",
    "answer": "zespół względnie trwałych cech, dyspozycji, właściwości człowieka nadających względną spójność jego zachowaniu.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jedynym zaburzeniem preferencji seksualnych (parafilią), które występuje równie często u kobiet, jak i u mężczyzn jest:",
    "answer": "masochizm.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U kobiet stosujących doustną antykoncepcję hormonalną należy wziąć pod uwagę jej interakcje z lekami normotymicznymi. Jako leki bezpieczne, nieobniżające osoczowego stężenia hormonalnych preparatów antykoncepcyjnych, zarekomendować można: 1) lit; 2) walproinian; 3) karbamazepinę; 4) leki przeciwpsychotyczne II generacji; 5) lamotryginę. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki lat 25, chorującej na schizofrenię, po zastosowanej farmakoterapii doszło do akatyzji. Pacjentka najprawdopodobniej przyjmuje:",
    "answer": "arypiprazol.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Bóle mięśni, dysforia, pobudzenie psychoruchowe, łzawienie, zwiększona potliwość, „gęsia skórka”, to niektóre z objawów abstynencyjnych występujące po odstawieniu:",
    "answer": "heroiny.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Hebefilia jest podtypem:",
    "answer": "pedofilii.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem wykazującym istotne działanie zapobiegające występowaniu tendencji samobójczych jest/są:",
    "answer": "sole litu.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W skład tzw. triady depresyjnej Becka wchodzą następujące przekonania pacjenta: 1) nic mi się w życiu nie udało; 2) świat jest zagrażający; 3) jestem zbyt wrażliwy; 4) mam ciągle kłopoty z pamięcią; 5) nic dobrego mnie już nie spotka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jednym z objawów, które często towarzyszą depresji i znacząco pogarszają jej przebieg jest uporczywy ból. Zastosowanie których z poniższych leków przeciwdepresyjnych należy rozważyć w opisanej sytuacji klinicznej? 1) duloksetyny; 2) trazodonu; 3) agomelatyny; 4) wenlafaksyny; 5) milnacipranu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nyktofobia to lęk przed:",
    "answer": "ciemnością.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Opiniowanie sądowo-psychiatryczne w sprawach karnych związane jest z: 1) orzekaniem o zasadności przyjęcia do szpitala; 2) orzekaniem o niepoczytalności; 3) orzekaniem o stopniu ograniczenia poczytalności; 4) orzekaniem o świadomości wyrażenia woli; 5) orzekaniem o swobodzie wyrażenia woli; 6) orzekaniem o stanie psychicznym tempore criminis. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,6.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż najbardziej charakterystyczne dla zespołu paranoidalnego zaburzenia treści myślenia:",
    "answer": "odsłonięcia myśli.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż co nie jest formą środka zabezpieczającego, orzekanego przez sąd, dla osoby chorej psychicznie, która dopuściła się czynu zabronionego:",
    "answer": "stała opieka rodziny nad chorym.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Faza snu, w trakcie której obserwuje się zniesienie napięcia mięśni poprzecznie prążkowanych oraz występują marzenia senne to faza/stadium:",
    "answer": "REM.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "49-letnia kobieta przyszła do apteki i prosi o wydanie bez recepty opakowania leku, który pomoże jej usnąć w nocy i ukoić nadwyrężone „trudną sytuacją rodzinną” nerwy. Obiecuje doniesienie recepty w ciągu kilku dni, gdy tylko jej lekarz wróci z wakacji oraz zaprzecza by nadużywała leków nasennych lub uspokajających. Na odmowę kobieta reaguje wzburzeniem, płaczem i coraz intensywniejszym domaganiem się leku, prosząc o wydanie „chociaż kilku tabletek Relanium”. Najprawdopodobniej kobieta ta cierpi na:",
    "answer": "zespół uzależnienia od środków o działaniu nasennym i uspokajającym.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mimowolne ruchy w zakresie kończyn, mięśni mimicznych, nie występujące w czasie snu, nasilające się pod wpływem emocji, będące objawem ubocznym działania leków przeciwpsychotycznych to:",
    "answer": "dyskinezy.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów somatycznych anoreksji należy:",
    "answer": "każdy z wymienionych.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Agitacja to:",
    "answer": "nadmierna aktywność ruchowa połączona z uczuciem wewnętrznego napięcia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do zaburzeń preferencji seksualnych nie należy:",
    "answer": "transwestytyzm o typie podwójnej roli.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Głównym objawem w halucynozie alkoholowej są:",
    "answer": "omamy słuchowe.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W psychiatrii termin „mania” oznacza:",
    "answer": "zespół objawów psychopatologicznych, charakteryzujących się m.in. wzmożonym napędem i nastrojem, występujący m.in. w przebiegu zaburzeń afektywnych.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obszar mózgu odpowiedzialny za konsolidację pamięci to:",
    "answer": "hipokamp.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kryterium czasowe rozpoznania dystymii u dzieci wynosi:",
    "answer": "1 rok.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Cechy ojca są dominującym czynnikiem ryzyka wystąpienia osobowości:",
    "answer": "dyssocjalnej.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące pseudomnezji: 1) są to inaczej wspomnienia rzekome; 2) obejmują konfabulacje; 3) obejmują omamy pamięciowe; 4) są to inaczej złudzenia pamięciowe utożsamiające; 5) są to inaczej allomnezje; 6) obejmują kryptomnezje. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do najczęstszych objawów ubocznych leków z grupy SSRI należą:",
    "answer": "nudności, biegunki, bezsenność.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do jakościowych zaburzeń aktywności ruchowej nie należą:",
    "answer": "automatyzm nakazowy.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki lat 25, chorującej na schizofrenię, po zastosowanej farmakoterapii doszło do zatrzymania miesiączki. Pacjentka najprawdopodobniej przyjmuje:",
    "answer": "rysperydon.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Potrzeba noszenia ubrań płci przeciwnej, głównie po to, aby osiągnąć podniecenie seksualne i mieć wygląd osoby płci przeciwnej, nosi nazwę:",
    "answer": "transwestytyzmu fetyszystycznego.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie:",
    "answer": "treść konfabulacji jest niezmienna.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Parasomnie nie obejmują:",
    "answer": "narkolepsji.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z art. 23 ustawy o ochronie zdrowia psychicznego, do szpitala psychiatrycznego można przyjąć bez zgody osobę: 1) która jest chora psychicznie i nie stosuje systematycznie leków; 2) która jest chora psychicznie i zagraża bezpośrednio swojemu życiu; 3) która jest chora psychicznie i stwarza zagrożenie dla zdrowia lub życia innych osób; 4) która stanowi zagrożenie dla porządku prawnego; 5) u której podejrzewa się chorobę psychiczną celem obserwacji. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Leczenie nasilonych objawów alkoholowego zespołu abstynencyjnego polega na: 1) nawadnianiu pacjenta; 2) uzupełnianiu niedoborów elektrolitowych i witaminowych; 3) stosowaniu leków z grupy benzodiazepin; 4) stosowaniu leków z grupy SSRI. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dysfunkcjonalne zachowanie, euforia, wrażenie większej energii, nadmierna czujność, wyższościowe przekonania, kłótliwość, agresywność, powtarzane, stereotypowe zachowania, iluzje słuchowe, wzrokowe, nastawienie urojeniowe. Ponadto występowanie przynajmniej jednego z następujących objawów: zaburzenia rytmu serca, podwyższone ciśnienie tętnicze, potliwość, dreszcze, nudności, wymioty, rozszerzone źrenice, osłabienie siły mięśniowej. Powyższy opis odpowiada:",
    "answer": "przedawkowaniu psychostymulantów (amfetaminy).",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do leczenia epizodu depresyjnego w przebiegu zaburzeń afektywnych dwubiegunowych powinno się zastosować w pierwszej kolejności:",
    "answer": "lamotryginę.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy negatywne w schizofrenii obejmują:",
    "answer": "zubożenie wypowiedzi.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przyjmowanie niezwykłych, dziwacznych, często niewygodnych pozycji ciała, np. w wygięciu, skłonie to:",
    "answer": "posturyzmy.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent odczuwa lęk podczas wystąpień publicznych - obawia się przede wszystkim oceny ze strony innych ludzi. Najbardziej prawdopodobnym rozpoznaniem jest:",
    "answer": "fobia społeczna.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "67-letnia kobieta mieszka samotnie w niewielkim mieszkaniu w bloku. Od około 2 lat wchodzi w konflikty ze swoimi sąsiadami. Pacjentka wygraża sąsiadom, stuka w rury oraz w sufit. Uważa, że sąsiedzi wpuszczają do jej mieszkania trujący gaz. Często wzywa policję z prośbą o interwencję. Skarży się na sąsiadów, na nieudolność policji, wygraża pracownikom administracji osiedla. Kobieta nigdy wcześniej nie leczyła się psychiatrycznie. Wskaż najbardziej prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "uporczywe zaburzenia urojeniowe.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mantyzm to:",
    "answer": "poczucie uciążliwego nadmiaru spontanicznie pojawiających się kolejnych wątków i tematów myślenia, zwykle zakłócających je i wyrażających się w ograniczeniu płynności, jasności, zawartości wypowiedzi.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące ADHD: 1) typowo rozpoznaje się do 3. r.ż.; 2) częściej występuje u chłopców; 3) charakteryzuje się deficytem uwagi, nadruchliwością, impulsywnością; 4) charakteryzuje się zaburzeniami komunikacji, interakcji społecznych, zachowania i zabawy; 5) czynniki genetyczne odgrywają znaczącą rolę; 6) niepełnosprawność intelektualna dotyczy 65-88% procent osób dotkniętych ADHD; 7) towarzyszą zaburzenia rozwoju mowy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszym objawem niepożądanym związanym ze stosowaniem klozapiny jest/są:",
    "answer": "zaburzenia rytmu serca.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Katalepsja jest przykładem:",
    "answer": "jakościowych zaburzeń aktywności ruchowej.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące problematyki samobójstw:",
    "answer": "mężczyźni rzadziej niż kobiety dokonują skutecznych samobójstw.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Postępowaniem objawowym z wyboru w przypadku wystąpienia zespołu lęku napadowego jest podanie:",
    "answer": "alprazolamu krótko działającego doustnie.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent, lat 58, trafił do szpitala psychiatrycznego po interwencji policji. Żona pacjenta wezwała policję, ponieważ mąż był agresywny wobec niej oraz ich sąsiada. Pacjent jest bardzo zazdrosny o swoją żonę. Śledzi ją, nie pozwala jej spotykać się ze znajomymi, kontroluje. Groził sąsiadowi, a nawet swojemu bratu, twierdząc, że są kochankami żony. Pacjent nadużywa alkoholu od 25 lat. Najbardziej prawdopodobną diagnozą jest zespół:",
    "answer": "Otella.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do podstawowych leków stosowanych w leczeniu choroby afektywnej dwubiegunowej należą: 1) lamotrygina; 2) karbamazepina; 3) topiramat; 4) sulpiryd; 5) lit. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,5.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych połączeń leków jest najbardziej niebezpieczne?",
    "answer": "moklobemid z klomipraminą.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z zaburzeń okresu okołoporodowego najczęściej nie wymaga podejmowania leczenia?",
    "answer": "„baby blues”.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do leków stosowanych doraźnie w napadzie paniki należy:",
    "answer": "alprazolam.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Spośród zaburzeń psychicznych u młodzieży największa śmiertelność występuje w przypadku:",
    "answer": "jadłowstrętu psychicznego.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące złośliwego zespołu neuroleptycznego:",
    "answer": "występuje z częstością 0,02-3% osób leczonych neuroleptykami.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Sytuację, w której dotychczas sprawnie przebiegający wątek wypowiedzi ulega nagłemu zatrzymaniu, nazywa się:",
    "answer": "otamowaniem myślenia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do grupy dyssomnii nie należy:",
    "answer": "somnambulizm.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakościowe zaburzenia pamięci, polegające na odtwarzaniu z zasobów pamięci informacji, które postrzegane są jako teraźniejsze, nowe to:",
    "answer": "kryptomnezje.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Obserwacja stanu psychicznego pacjenta przyjętego do szpitala psychiatrycznego na podstawie art. 24 ustawy o ochronie zdrowia psychicznego może trwać:",
    "answer": "maksymalnie 10 dni.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów majaczenia drżennego nie należy/nie należą:",
    "answer": "bradykardia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Dla otępienia z ciałkami Lewy’ego charakterystyczne są: 1) omdlenia; 2) nadwrażliwość na neuroleptyki; 3) objawy zespołu parkinsonowskiego ; 4) urojenia trucia; 5) halucynacje wzrokowe. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,5.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objaw charakterystyczny dla majaczenia alkoholowego, w którym u chorego wywołuje się omamy wzrokowe poprzez delikatny ucisk gałek ocznych, nazywany jest objawem:",
    "answer": "Liepmanna.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Katalepsja jest objawem należącym do grupy zaburzeń:",
    "answer": "aktywności ruchowej.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do selektywnych inhibitorów wychwytu zwrotnego serotoniny nie należy:",
    "answer": "wortioksetyna.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 27-letniego mężczyzny postawiono rozpoznanie schizofrenii paranoidalnej. Badania laboratoryjne wykazały następujące odchylenia od normy: glikemia na czczo 110 mg/dl, cholesterol całkowity 245 mg/dl, trójglicerydy 223 mg/dl. Obwód w pasie 110 cm, BMI - 29 kg/m . Biorąc pod uwagę powyższe dane, który z wymienionych leków przeciwpsychotycznych byłby najlepszym wyborem dla chorego?",
    "answer": "arypiprazol.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Strukturą pierwotną umysłu, która utożsamiana jest z popędowością, generującą silne potrzeby i emocje, która dąży do natychmiastowego zaspokojenia dającego poczucie gratyfikacji jest:",
    "answer": "id.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów zespołu serotoninowego nie należy:",
    "answer": "zmniejszone napięcie mięśniowe.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do allomnezji należą: 1) iluzje pamięci; 2) kryptomnezje; 3) omamy pamięci; 4) złudy utożsamiające; 5) ekmnezje. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż kryteria diagnostyczne jadłowstrętu psychicznego:",
    "answer": "spadek wagi lub, u dzieci, brak przybytku wagi prowadzący do masy ciała o co najmniej 15% poniżej prawidłowej lub oczekiwanej stosownie do wieku i wzrostu. Nie muszą być obecne zaburzenia nastroju.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kryterium czasowe rozpoznania zaburzeń lękowych uogólnionych wynosi:",
    "answer": "6 miesięcy.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów charakterystycznych dla zespołu majaczenia nie należy:",
    "answer": "anhedonia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zastosowanie przymusu bezpośredniego reguluje:",
    "answer": "ustawa o ochronie zdrowia psychicznego.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który stan chorobowy może być przyczyną majaczenia u pacjenta w podeszłym wieku?",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Hipowitaminoza B jest często obserwowana w przebiegu:",
    "answer": "zespołu Korsakowa.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W czasie leczenia preparatami litu:",
    "answer": "monitorowania wymaga funkcja tarczycy i nerek.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Duże ryzyko rozwoju zespołu metabolicznego, wymagające monitorowania pacjenta w tym kierunku, związane jest ze stosowaniem w terapii:",
    "answer": "olanzapiny.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do czynników wpływających na rozwój anorexia nervosa nie należą:",
    "answer": "choroby somatyczne.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 30-letniego chorego z rozpoznaniem choroby afektywnej dwubiegunowej zalecono jeden z leków zapobiegających nawrotom choroby. Po kilku dniach zażywania leku wystąpiły poliuria oraz drżenie kończyn górnych. Objawy te sugerują, że najprawdopodobniej zastosowano:",
    "answer": "sole litu.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "35-letnia kobieta od kilku lat leczy się u lekarza rodzinnego z powodu licznych dolegliwości ze strony przewodu pokarmowego (wzdęcia, nudności, czasami ból), częstego oddawania moczu, okresowego uczucia duszności, które nie jest związane z wysiłkiem. Dolegliwości te występują w różnych konstelacjach i nasileniu, prawie przez cały czas i nie mają związku z wydarzeniami życiowymi. Nie podejrzewa u siebie żadnej konkretnej choroby, ale funkcjonuje coraz gorzej. Pacjentka była konsultowana przez gastroenterologa i kardiologa, którzy po wykonaniu niezbędnych badań nie stwierdzili choroby. Stosowała różne leki p-bólowe, rozkurczowe oraz środki dostępne w aptekach bez recepty, ale nie zaobserwowała poprawy. Opisane dolegliwości odpowiadają kryteriom diagnostycznym:",
    "answer": "zaburzeń somatyzacyjnych.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przykładem zespołu paranoicznego jest zespół:",
    "answer": "Otella.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące omamów hipnagogicznych:",
    "answer": "są wyłącznie wyobrażeniami wzrokowymi.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do preparatów o udowodnionej skuteczności w terapii otępienia w przebiegu choroby Alzheimera należą: 1) rywastygmina; 2) alfosceran choliny; 3) piracetam; 4) donepezyl; 5) memantyna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do zaburzeń treści myślenia występujących w przebiegu zespołu maniakalnego zalicza się:",
    "answer": "urojenia wielkościowe.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Mutyzm należy do zaburzeń:",
    "answer": "toku myślenia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawą terapii u osób z zaburzeniami osobowości jest:",
    "answer": "psychoterapia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Sugestywność, płytka chwiejna uczuciowość, teatralność i przesadny wyraz emocjonalny, skoncentrowanie na atrakcyjności fizycznej to cechy charakterystyczne dla osobowości:",
    "answer": "histrionicznej.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z wymienionych objawów, poza obniżonym nastrojem, należą do podstawowych objawów zespołu depresyjnego? 1) zaburzenia koncentracji uwagi; 2) zmniejszenie energii lub zwiększona męczliwość; 3) anhedonia lub utrata zainteresowań; 4) zaburzenia snu i łaknienia; 5) lęk; 6) nieuzasadnione poczucie winy; 7) myśli rezygnacyjne lub samobójcze. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Organiczny, niespecyficzny zespół mózgowy, zazwyczaj o ostrym początku, przebiegający z zaburzeniami przytomności, głównie wahaniami świadomości, a także zaburzeniami innych czynności psychologicznych jak uwaga, spostrzeganie, myślenie, pamięć, funkcje psychomotoryczne, rytmy dobowe. Powyższy opis odpowiada objawom zespołu:",
    "answer": "majaczeniowego.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podczas badania psychiatrycznego 25-letniego mężczyzny skierowanego po nadużyciu leków i alkoholu, ustalono, że jego dotychczasowe zachowanie charakteryzuje się występowaniem: niestabilności emocjonalnej, uczucia wewnętrznej pustki, skłonności do zachowań autodestrukcyjnych oraz niestabilnymi związkami emocjonalnymi. Takie cechy najbardziej odpowiadają kryteriom diagnostycznym zaburzeń osobowości:",
    "answer": "borderline (z pogranicza).",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do zaburzeń treści myślenia należą: 1) urojenia niezgodne z nastrojem; 2) urojenia zgodne z nastrojem; 3) idee nadwartościowe; 4) myślenie magiczne; 5) mutyzm. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem stosowanym w terapii choroby Alzheimera jest:",
    "answer": "donepezil.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza rodzinnego zgłosiła się 33-letnia chora, która leczy się u psychiatry z powodu choroby afektywnej dwubiegunowej. Od 2 miesięcy zażywa olanzapinę 10 mg na dobę. Nie chorowała na inne choroby przewlekłe. Powodem wizyty jest przyrost wagi o 5 kg (waga: 82 kg, wzrost: 175 cm, BMI: 26,8 kg/m ). Jaki minimalny zestaw badań laboratoryjnych jest zalecany w celu monitorowania leczenia olanzapiną? 1) TSH, fT3, fT4; 2) kreatynina; 3) glikemia; 4) bilirubina; 5) elektrolity; 6) kinaza fosfokreatynowa; 7) lipidogram. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,7.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Epizod depresyjny można rozpoznać, jeśli objawy utrzymują się co najmniej:",
    "answer": "2 tygodnie.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do kryteriów epizodu maniakalnego nie należy:",
    "answer": "myślenie katastroficzne.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów charakterystycznych schizofrenii nie należy/ą:",
    "answer": "halucynoidy.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zmiany patologiczne w korze skroniowej i ciemieniowej oraz w układzie limbicznym, zmienne nasilenie zaburzeń funkcji poznawczych, zaburzenia spostrzegania, parkinsonizm, upadki, omdlenia, zespół depresyjny, nadwrażliwość na neuroleptyki. Powyższy opis odpowiada otępieniu:",
    "answer": "z ciałami Lewy’ego.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Którego leku nie stosuje się w epizodzie maniakalnym?",
    "answer": "wenlafaksyny.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem normotymicznym nie jest:",
    "answer": "haloperidol.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych leków należy do inhibitorów cholinesterazy?",
    "answer": "rywastygmina.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskazaniem do terapii elektrowstrząsami jest:",
    "answer": "prawdziwe są odpowiedzi A,B.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem stosowanym do szybkiego, krótkoterminowego, doraźnego opanowywania zaburzeń lękowych jest:",
    "answer": "alprazolam.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Specyficzna fobia, w której dochodzi do mobilizacji układu przywspółczulnego, to:",
    "answer": "hemofobia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów pozytywnych schizofrenii należy/ą:",
    "answer": "zachowania katatoniczne.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjentka lat 56, zgłosiła się do psychiatry z powodu apatii, anhedonii, myśli rezygnacyjnych, obniżonego apetytu, utrzymujących się od około 2 miesięcy. Pacjentka dotychczas nieleczona psychiatrycznie, jest pod opieką internisty z powodu nadciśnienia tętniczego. Psychiatra postawił wstępne rozpoznanie epizodu depresyjnego umiarkowanego. Który lek powinien zalecić pacjentce?",
    "answer": "escitalopram - lek z grupy SSRI, stosowany w leczeniu depresji.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "MMSE (Mini Mental State Examination) i TRZ (test rysowania zegara) to rekomendowane testy przesiewowe w kierunku:",
    "answer": "otępienia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Życzeniowe przekształcanie przeżyć, zachowań, oczekiwań na przyszłość pod wpływem nastawień emocjonalnych, które zwykle nie są odzwierciedleniem rzeczywistości to:",
    "answer": "katatymia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kryterium czasowe rozpoznania cyklotymii u osób dorosłych wynosi:",
    "answer": "2 lata.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące złośliwego zespołu neuroleptycznego:",
    "answer": "charakteryzuje się wzrostem stężenia fosfokinazy kreatynowej powyżej 1000 j./litr, przy jednoczesnym zmniejszeniu aktywności transaminaz.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Osoba, której dotychczasowe zachowanie wskazuje na to, że z powodu zaburzeń psychicznych zagraża bezpośrednio swojemu życiu albo życiu lub zdrowiu innych osób, a zachodzą wątpliwości, czy jest ona chora psychicznie, może być przyjęta do szpitala psychiatrycznego bez zgody, w celu wyjaśnienia tych wątpliwości. W takiej sytuacji obserwacja stanu psychicznego pacjenta może trwać:",
    "answer": "maksymalnie 10 dni.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Nagła utrata napięcia mięśniowego, doprowadzająca do upadku, bez utraty przytomności to:",
    "answer": "katapleksja.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem, którego nie stosuje się w leczeniu objawów psychotycznych w przebiegu schizofrenii jest:",
    "answer": "trazodon.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przykładem zaburzeń treści myślenia syntymicznych z zespołem depresyjnym są urojenia:",
    "answer": "nihilistyczne.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż dostępne leki, zarejestrowane w Polsce w leczeniu ADHD u dzieci:",
    "answer": "atomoksetyna, metylfenidat.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Rodzaj zaburzeń spostrzegania, wobec których chorzy zachowują krytycyzm to:",
    "answer": "parahalucynacje.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przykładem leku o działaniu serotoninergicznym i noradrenergicznym (SNRI) jest:",
    "answer": "wenlafaksyna.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Tendencja do izolowania się, wycofanie emocjonalne, zdystansowanie, brak potrzeby wchodzenia w bliskie relacje z innymi ludźmi, brak lub znikoma liczba działań służących przyjemności, to cechy:",
    "answer": "osobowości schizoidalnej.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do leków normotymicznych, stosowanych w leczeniu choroby afektywnej dwubiegunowej, nie należy:",
    "answer": "rywastygmina.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do leków stosowanych w leczeniu otępienia w chorobie Alzheimera należą: 1) mianseryna; 2) mirtazapina; 3) memantyna; 4) rywastygmina; 5) duloksetyna. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wzorzec zachowań zdominowany oderwaniem od relacji międzyludzkich i ograniczonym wyrażaniem emocji w kontaktach interpersonalnych. Powyższy opis odnosi się do zaburzeń osobowości:",
    "answer": "schizoidalnej.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż minimalne kryterium czasowe utrzymywania się objawów konieczne dla rozpoznania wymienionego zaburzenia psychicznego:",
    "answer": "7 dni dla zespołu maniakalnego.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do testów przesiewowych przydatnych w diagnostyce zaburzeń poznawczych należy:",
    "answer": "MMSE.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objawy negatywne schizofrenii obejmują:",
    "answer": "sztywność emocjonalną.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące iluzji:",
    "answer": "należą do zaburzeń spostrzegania.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów osiowych schizofrenii opisanych przez Bleuler’a nie należy:",
    "answer": "urojenia odsłonięcia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent zgłaszający się do lekarza z rozpoznaniem choroby afektywnej dwubiegunowej typu II może znajdować się w każdym z wymienionych stanów, z wyjątkiem:",
    "answer": "manii psychotycznej.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Usystematyzowany, wewnętrznie spójny i logiczny system urojeniowy to:",
    "answer": "zespół paranoiczny.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "O dystymii można mówić, gdy jej objawy trwają przynajmniej (Pytanie usunięte):",
    "answer": "2 lata.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Aby rozpoznać chorobę afektywną dwubiegunową (CHAD) typu II potrzebne jest wystąpienie co najmniej dwóch epizodów zaburzeń nastroju, w tym co najmniej jednego epizodu hipomanii, która trwa co najmniej:",
    "answer": "4 dni.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W przypadku leczenia chorych na schizofrenię klozapiną niezbędne jest monitorowanie:",
    "answer": "morfologii i rozmazu.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Według FDA, z największym ryzykiem teratogennym w trakcie ciąży wiąże się stosowanie:",
    "answer": "paroksetyny.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem, który można podawać w iniekcjach długo działających w schizofrenii jest:",
    "answer": "haloperidol.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stan zafałszowania pamięci polegający na zachowaniu w pamięci zdarzeń z przeszłości i przeżywaniu ich jako aktualnych zdarzeń nazywany jest:",
    "answer": "ekmnezją.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Największe ryzyko pojawienia się zespołu metabolicznego u pacjentów ze schizofrenią występuje u osób przyjmujących:",
    "answer": "olanzapinę.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "28-letni pacjent zgłasza się do lekarza psychiatry i podaje, że od okresu liceum w jego zachowaniu dominują: nadmierne wątpliwości i ostrożność, perfekcjonizm przeszkadzający w wypełnianiu zadań, nadmierna pedanteria i uległość wobec konwencji społecznych, sztywność i upór. Pacjent najprawdopodobniej ma dominujące cechy osobowości:",
    "answer": "anankastycznej.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęściej stosowanym lekiem w leczeniu bulimii psychicznej z towarzyszącymi objawami depresji jest:",
    "answer": "fluoksetyna.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do powikłań somatycznych jadłowstrętu psychicznego nie zalicza się:",
    "answer": "hiperkaliemii.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z depresją i padaczką nie należy stosować:",
    "answer": "bupropionu.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ryzyko zachorowania na schizofrenię u monozygotycznego bliźniaka pacjenta ze schizofrenią wynosi:",
    "answer": "50%.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Najczęstszy przebieg schizofrenii to:",
    "answer": "przebieg falujący, z okresami zaostrzeń choroby i remisji.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do objawów pozytywnych schizofrenii należą: 1) halucynacje; 2) obniżony nastrój; 3) anhedonia; 4) ambiwalencja; 5) urojenia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,5.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe kryterium czasowe występowania epizodu depresyjnego wg klasyfikacji ICD-10:",
    "answer": "2 tygodnie.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wśród zaburzeń psychicznych największe ryzyko śmiertelności wiąże się z:",
    "answer": "anoreksją.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekiem, którego stosowanie wiąże się z najniższym ryzykiem metabolicznym jest:",
    "answer": "arypiprazol.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do grupy leków inhibitorów wychwytu zwrotnego serotoniny SSRI nie należy:",
    "answer": "wortioksetyna.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Doznania zmysłowe określane jako lokalizowane w nieadekwatnej przestrzeni dla określonego zmysłu, w której nie mogą być obecne, określane są jako:",
    "answer": "pseudohalucynacje.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Objaw polegający na tym, że pacjent czyta z niezapisanej kartki, to co sugeruje mu badający, określa się jako:",
    "answer": "objaw Reichardta.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ślad pamięciowy bez poczucia jego wtórności określany jest jako:",
    "answer": "kryptomnezja.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Struktura urojenia, w którym wypowiadane treści są niekonsekwentne, intensywnie wysycone emocjonalnie, chory ma również poczucie aktywnego udziału odpowiada urojeniom:",
    "answer": "onirycznym.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Gdy osoba dorosła funkcjonuje na poziomie dojrzałości społecznej dziecka w wieku 10 lat, to najprawdopodobniej:",
    "answer": "ma niepełnosprawność w stopniu umiarkowanym.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kryteria rozpoznania epizodu depresyjnego nie obejmują:",
    "answer": "lęku.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "55-letnia pacjentka, apatyczna, bierna, mało aktywna, od pewnego czasu ma problemy ze znalezieniem słów, prawie się nie odzywa, na pytanie o to co robiła uśmiecha się i odpowiada strereotypowo „a tak gnojkowałam”, w nastroju obojętnym. Objawy narastają od ok. 2 lat. Wskaż prawdopodobne rozpoznanie:",
    "answer": "otępienie czołowo-skroniowe.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U depresyjnego pacjenta z niewydolnością oddechową i zespołem bezdechu sennego, w celu leczenia bezsenności nie stosuje się:",
    "answer": "estazolamu.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kilka dni po urodzeniu dziecka kobieta jest płaczliwa, rozdrażniona, zmęczona, ma poczucie, że nie poradzi sobie z noworodkiem. Najprawdopodobniej jest to:",
    "answer": "smutek poporodowy (baby blues) i kobieta nie wymaga leczenia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki ze schizofrenią i hiperprolaktynemią nie stosuje się:",
    "answer": "amisulprydu.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące zaburzeń lękowych z napadami paniki:",
    "answer": "ma przebieg ostry, przemijający i nie upośledza istotnie codziennego funkcjonowania pacjenta.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "19-letni mężczyzna zgłosił się do psychiatry z powodu „problemów z nauką”, po tym jak kolejny raz nie zdał egzaminu maturalnego. Od około 2 lat sporządza różnego rodzaju spisy, listy, często dotyczące nieistotnych spraw. Odczuwa potrzebę ciągłego sprawdzania czy zapisał wszystko w odpowiedniej kolejności, przelicza zapisane słowa, odczytuje je na głos wielokrotnie, w określonej kolejności. Ponadto wielokrotnie w ciągu dnia segreguje i układa w odpowiedni sposób kartki ze swoimi zapiskami. Opisane czynności zajmują mu nawet 10 godzin dziennie. Z powodu braku czasu ograniczył kontakty towarzyskie, zaniedbał naukę, większość czasu spędza w swoim pokoju. Który lek należy zastosować u opisanego pacjenta?",
    "answer": "klomipraminę.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które cechy charakteryzują wysokofunkcjonującą osobę uzależnioną od alkoholu?",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Którego rodzaju działania nie wykazują leki z grupy benzodiazepin?",
    "answer": "przeciwpsychotycznego.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Które z objawów są charakterystyczne dla autyzmu dziecięcego?",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W jakim okresie od włączenia leku przeciwdepresyjnego występuje największe ryzyko samobójcze?",
    "answer": "między 2.-3. tygodniem a 2. miesiącem leczenia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące zwyrodnienia czołowo-skroniowego:",
    "answer": "jest najczęstszym otępieniem po 85. roku życia.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Brak lub znikome działania służące przyjemności, chłód emocjonalny, spłycenie uczuciowości, ograniczona zdolność do wyrażania emocji wobec innych, słabe zainteresowanie doświadczeniami seksualnymi z innymi osobami, brak bliskich przyjaciół, silne pochłonięcie fantazjowaniem i introspekcją, niewrażliwość wobec obowiązujących norm i konwencji społecznych charakteryzują osobowość:",
    "answer": "schizoidalną.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent z rozpoznaniem schizofrenii nie jest zainteresowany nawiązywaniem relacji społecznych ani podjęciem rehabilitacji zawodowej. Jego afekt jest płaski, chory mówi bardzo niewiele i spędza większość czasu siedząc przed telewizorem, nieumyty i nieogolony. Ma utrwalone urojenia prześladowcze, które nie wpływają jednak na jego funkcjonowanie tak bardzo jak inne objawy. Który z poniższych leków przeciwpsychotycznych należy zastosować u opisanego pacjenta?",
    "answer": "olanzapina.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "55-letnia pacjentka z rozpoznaniem schizofrenii od 25 lat przyjmuje haloperidol. Chora skarży się na obecność ciągłych objawów żucia, grymasów twarzy i mlaskania wargami. Objawy utrzymują się pomimo obniżenia dawki haloperidolu. Odstawienie neuroleptyku skutkuje obecnością urojeń prześladowczych i imperatywnych omamów słuchowych, które każą jej zabić członków rodziny. Na który z poniższych leków przeciwpsychotycznych należy u tej pacjentki zamienić haloperidol?",
    "answer": "olanzapina.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 23-letniej kobiety po trwającym 7 miesięcy, pojedynczym epizodzie psychozy (z obecnymi w obrazie klinicznym omamami i urojeniami) rozpoznano schizofrenię. W leczeniu zastosowano u niej małą dawkę olanzapiny, co spowodowało ustąpienie wszystkich objawów psychotycznych. Od 24 miesięcy chora nie zgłasza żadnych objawów. Którą z poniższych zmian należy wprowadzić w leczeniu tej pacjentki?",
    "answer": "należy zmniejszyć pacjentce dawkę olanzapiny, a następnie, jeśli nadal nie będzie ona zgłaszać żadnych objawów, należy całkowicie ją odstawić.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "30-letniego mężczyznę przewieziono na izbę przyjęć po tym, jak został znaleziony błąkający się po ulicach bez butów w środku zimy. Chorego przyjęto na stacjonarny oddział psychiatryczny i ustabilizowano na lekach przeciwpsychotycznych. Analizując jego historię medyczną, lekarz prowadzący zauważył, że po wypisie ze szpitala wielokrotnie nie przestrzegał on zaleceń lekarskich i za każdym razem w ciągu sześciu miesięcy dochodziło u niego do nawrotu choroby. Który z poniższych leków będzie najlepszym wyborem dla tego pacjenta?",
    "answer": "dekanian haloperidolu.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Która z okolic kory przedczołowej odpowiada za percepcję emocji, nadawanie znaczenia emocjom i kontrolę emocji?",
    "answer": "kora brzuszno-przyśrodkowa.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół apatyczno-abuliczny występuje w przypadku uszkodzenia:",
    "answer": "okolicy przyśrodkowej płatów czołowych.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zakręt przyhipokampowy części podstawnej płata skroniowego:",
    "answer": "odpowiada za funkcje węchowe.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Anozodiaforia to:",
    "answer": "obojętność emocjonalna co do swojej choroby.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wśród leków stosowanych w zapobieganiu nawrotom choroby afektywnej dwubiegunowej kierunek stabilizacji tylko w dół posiada/ posiadają:",
    "answer": "1, 3. (kwas walproinowy, arypiprazol)",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U pacjentki, lat 35, leczonej z powodu choroby afektywnej dwubiegunowej, po 6 miesiącach leczenia rozpoznano niedoczynność tarczycy, dodatkowo pojawiło się drżenie rąk oraz skargi na suchość w jamie ustnej. Pacjentka najprawdopodobniej przyjmuje:",
    "answer": "węglan litu.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent lat 30, z pierwszym epizodem depresji, poza osiowymi objawami depresji zgłasza skargi na przewlekłe dolegliwości bólowe kręgosłupa. Nie leczy się z żadnego innego powodu. Lekiem pierwszego wyboru w tym przypadku powinno być zastosowanie:",
    "answer": "duloksetyny.",
    "category": "Psychiatria",
    "base": "Baza 1"
  }
];
